立法局計分制玩法

轉載

【立法會是算術遊戲，不是數字遊戲】

今天香港人一片歡呼聲，因為昨天的區選贏了一場大仗。很多人感到高興，不是因為泛民贏了，而是何君堯、陳家佩這些人渣輸了。

對啊，睇人仆街最開心。
不過開心過後，我們要返回現實。

有些人從昨天就大潑冷水說：
「投票根本沒用！」「6：4立法會還是會輸，建制有配票啊…」

有些人跟隨大隊厭世，又有些人死不相命，但更多人根本一頭霧水。

今天用３分鐘簡單解釋，為什麼立法會選舉是一場算術遊戲？

為何明明有大多數民意，但立法會還是一堆垃圾渣滓？

因為，香港一直都輸在「制度」上…

先瞭解一下立法會選舉的制度，跟區選不同，並不是人數點票制，多票數為勝出。

立會選舉是以「比例代表制」來爭議席的。什麼意思？
以最簡單的數目來舉例：

假設某區能夠入立法會的有５個名額。
有２個黨派，人渣黨 vs 手足黨

人渣黨派出５位人渣參選，結果贏得40%票數
手足黨派出５位手足參選，結果贏得60%票數
那麼就有３個手足能入立法會，只有２個人渣能夠進去。

當然，現實選舉複雜得多，以下是比較近乎現實的例子：

某區能夠入立法會的有５個名額。

這次有５個黨派參選，各個黨都派出４名參戰，結果得票為。

人渣黨：28.9%
手足黨：25%
兄弟黨：14%
仔女黨：23%
家人黨：9.1%

100% / 5個名額＝20%票數才能夠有１席，40%有２席。

所以人渣、手足、仔女先贏１席。

接下來就是重點了！餘下２席怎麼辦呢？！！

注意！並不是由最高票數的人渣黨和手足黨多選一個人進去！

而是靠扣除20%票數下的餘數去計算，什麼意思？以下是將所有黨得票減20%的結果（不足20%票數不用減）

人渣黨：8.9%
手足黨：5%
兄弟黨：14%
仔女黨：3%
家人黨：9.1%

所以餘下的２席，就會由14%的兄弟，與9.1%家人各得１席。

這種餘數計算議席的方法，是為了一些獨立或細黨派的候選人能夠進入立法會，令會議聲音更多元化。

不過道高一尺，魔高一丈！

很多黨派都會將自己的黨分拆名單，例如：人渣A黨＆人渣B黨。

分拆名單後，風險會大大提高，不過人渣之所以被稱為人渣，因為他們有很多人渣手段，例如強大而精密的配票。

舉個例，人渣去老人院用掌手雷肯定獲1000票、某老人屋村派1000袋米，再穩拿1000票。這樣，就會得出以下的漂亮結果：

人渣A黨：14.5%＝得１席
人渣B黨：14.4%＝得１席
手足黨：25%＝得１席
兄弟黨：14%＝得１席
仔女黨：23%＝得１席
家人黨：9.1%＝得０席

看似是手足黨有25%大勝，但其實不是…

人渣運用配票，消滅了其中一個細黨派，更有２名人渣進入立法會。

所以，人渣有90%的票源，都是那些為了一包米、福袋、枕頭絲毫利益，根本沒有認真思考選票為社會帶來什麼影響的老人家。

結論：立法會選擇不是人多就能贏，所以很多人說現在區選的比數是6:4，看似贏了，但經過配票之下，我們還是會輸。

同學們先別睡，更令人沮喪盡在後頭，即使在立法會選舉我們大勝，像昨天區選一片黃海，那些大白象工程、23條、信用系統…一樣會通過～

接下來就用一分鐘解釋，立法會的架構與運作。

立法會總共有70席，包括剛才說的直選組有35席，功能組別35席。

在功能組別中，能夠讓選民投選的只有5席（稱為超級議席）。

其餘30個都是大財團、護旗手、愛國小粉紅壟斷的小圈子選舉，有部分更是０票當選，跟直接委任沒差別。

而立法會投票機制有３種…

１）由政府提出的議案，用最簡單的多票數勝出。也就是說，只需要功能組別30個，人渣黨6個投贊成，總得票36，議案就會通過。

２）由議員提出的議案，用分組投票方式，意指功能組別必須有18票、直選組別有18票…議案才會通過。也就是說，就算有議員提出一些惠民議案，功能組別不過半數，議案也會被否決。

３）重大議案例如修改基本法，則必須有三分之二議員投票贊成才能通過。

所以…我們有時候會聽到「關鍵18席」這個詞彙。因為只需要在直選組別有18席，就能否決情況２）的議案（不計手殘和莫名其妙投棄權）。

不過１）和３）還是政府想通過就通過，香港人根本沒有話事權～所以很老實的說，「街頭」還是最重要的戰場。

最後，如果你問我昨天的區選贏了有什麼作用，嗯…我認為能夠表達最簡單的民意，以及…

睇住何君堯輸到仆街，我真係好撚開心！

推比大家溫故知新

要比多啲人知個玩法

其實如果夠團結，我哋一樣可以配票。

功能組別係死症，所以點都要係直選力保我哋陣營，重點係要點配票，而配票就要估到投票人數

係。例如以今屆區議會，打拆頭，加新增選民，假設比率黃、藍分配。得出各區黃票

然後睇名單，各區照單執藥

建制配票容易過我哋，因為佢哋好多係鐵票，而我哋就成日內鬥

基本規則要知

所謂多過3分之2就可以修改基本法 係咪姐係可以改做雙普選?

我理解係可以修改基本法，但因為基本法係可以人大釋法。
另外，普選係已經存在，一直爭拗係普選方式，唔係有無普選。
有錯請指出

雙真普選呢? 一人一票個種

14年出過831決定，比人否決咗，堅持一人一票。普選方式大陸堅持要揀完再比你揀，所以而家係無一人一票。

2014年8月31日，全國人大常委會通過香港行政長官普選和2016年立法會產生辦法的決定（或稱831決定），當中涉及「三落閘」，即提名委員會人數、構成和產生辦法須按第四任行政長官選委會的人數（1,200人）、構成和產生辦法；不實行公民提名及政黨提名，特首參選人須獲過半數提委會委員支持才能成為候選人；候選人限2至3名。另外2016年立法會選舉不作變動

即係如果我地有3分2，係咪可以任我地改選舉辦法/其他基本法?
如果係，又駛唔駛中央同意?
據我所知中央釋法係有限制，香港內政唔關佢事

我對政制唔太熟 感謝師兄賜教

梗係唔係啦，本身個立法會制度就係極有問題，又可以釋法又可以DQ，根本係佢哋玩L晒，但如果你無法改變，就要知點送啲議員入去，起碼有啲仆街條例時可以加大立法難度，阻一阻佢，唔使等佢係又過唔係又過。
但普選大陸講明玩法要得佢同意，所以大家一直用其他方式爭取緊雙普選。
法立會我眼中係用嚟阻其他惡法嘅戰場

on9一問 人大釋法係咪都係based on基本法?
可唔可以過3分2一野改9左佢 等佢冇得釋

好難，要好似藍絲咁，編好投邊個就投邊個
要做到，首先要做初選，唔好爭

一句講晒，釋法大L晒，所以個立法會其實無乜用，但都要照投，否則所有惡法佢哋大條道理話過你就過你

功能組別都冇咗幾十席啦

但係咪有啲界別都係泛民陣營
例如IT 衛生 醫療 體育文化

推

咁可唔可以一區只有兩個黨鬥，比如新西有非民主派 民主黨 本土獨立， 本土獨立加入民主黨 咁就變左兩黨鬥？

推 長文睇哂
但唔知可以點解決
大家集思下